<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<paper name="语文测试12" subject="Chinese" id="test12">
	<section name="选择题(本大题共9小题，共27分)">                    
		<questions score="27">
			<question id="test12_01" score="3" type="select">
				<text>下列词语中，字形和加点的字读音全都正确的一项是__</text>
				<select multiple="false" format="html">	
					<option value="A">轻歌曼舞$$一年之季在于春$$<point>校</point>（xiào）勘$$力能<point>扛</point>（gāng）鼎</option>
					<option value="B">雍荣典雅$$百炼钢化为绕指柔$$<point>津</point>（jīn）贴$$支<point>颐</point>（yì）而卧</option>
					<option value="C">毋庸赘言$$流水不腐，户枢不蠹$$果<point>脯</point>（fǔ）$$焚膏继<point>晷</point>（guǐ）</option>
					<option value="D">大厅广众$$盛名之下，其实难副$$<point>履</point>（lǚ）历$$瘦<point>削</point>（xiāo）不堪</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_02" score="3" type="select">
				<text>下列词语中，字形和加点字的读音全都正确的一项是__</text>
				<select multiple="false" format="html">	
					<option value="A">阴霾$$张驰有致$$<point>媲</point>(bì)美$$相形见<point>绌</point>(chú)</option>
					<option value="B">草坪$$流光溢采$$<point>涨</point>(zhǎng)幅$$若<point>即</point>(jì)若离</option>
					<option value="C">蝉连$$金榜题名$$透<point>露</point>(lòu)$$含英<point>咀</point>(jǔ)华</option>
					<option value="D">峰会$$蛛丝马迹$$<point>折</point>(zhē)腾$$<point>喟</point>(kuì)然长叹</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_03" score="3" type="select">
				<text>将下列词语依次填入下面的横线处，最恰当的一组是__</text>
				<term>自从我们搬到郊外以来，天气渐渐________了。那短篱边牵延着的毛豆叶子，已露出枯黄的颜色来，白色的小野菊，一丛丛由草堆里_______出头来，还有小朵的黄花在凉劲的秋风中___________，这些景象，最容易勾起人们的秋思，__________身在异国呢！</term>
				<select multiple="false">
					<option value="A">清爽$$钻$$抖颤$$而且</option>
					<option value="B">清凉$$攒$$抖颤$$况且</option>
					<option value="C">清凉$$钻$$起舞$$况且</option>
					<option value="D">清爽$$攒$$起舞$$而且</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_04" score="3" type="select">
				<text>下列句子中，加点的词语使用正确的一项是__</text>
				<select multiple="false" format="html">
					<option value="A">关于银行业“高利润”和“乱收费”的讨论还在继续，民众对银行业服务收费问题的关注已到了<point>锱铢必较</point>的程度。</option>
					<option value="B">不少网友对那些在网络上<point>脱颖而出</point>的涂鸦之作颇有微词，认为它们不仅损害了名人的形象，也亵渎了民族的文化。</option>
					<option value="C">台北“故宫博物院”成立50年以来，其文物安全管理水平<point>鹤立鸡群</point>，它的管理经验非常值得北京故宫博物院学习借鉴。</option>
					<option value="D">刑事诉讼法是程序法，修改其任何部分，都会影响到其他部分，可谓<point>牵一发而动全身</point>，对它的修改短时间难以完成。</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_05" score="3" type="select">
				<text>下列句子中，没有语病、语意明确的一句是__</text>
				<select multiple="false">
					<option value="A">奶粉、食用油、快餐、洗发水等物品的价格相继涨价，专家表示，这与国家宏观调控的方向背道而驰，对未来经济会产生不良影响。</option>
					<option value="B">桃花汛期，黄河壶口水流量达到了最高峰，湍急的水流形成了约百米宽的瀑布，昔日小桥下干枯的河道流水奔腾，景象壮观。</option>
					<option value="C">作为国饮的茶叶，早已畅销海内外，然而在资本市场日益繁荣的今天，几万个茶企不抵一个英国立顿，谁能否认这不是国人的悲哀。</option>
					<option value="D">不同的航空公司对乘客免费托运行李的额度有不同要求，有些航空公司规定，经济舱旅客每人可以免费托运两件重23千克的行李。</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_06" score="3" type="select">
				<text>下列句子中，加点的词语使用不恰当的一句是__</text>
				<select multiple="false" format="html">
					<option value="A">在现代艺术气息浓厚、广受时尚青年推崇的蓝顶美术馆，民间艺人<point>无与伦比</point>的沙画表演使展览会富有了浓郁的怀旧情调。</option>
					<option value="B">我们对生活中所发生的任何一件事情，都应该用自己的头脑冷静地思考，那种<point>听风就是雨</point>的做法是万万不可取的。</option>
					<option value="C">金黄、水红、纯白和深紫的各色野花，热烈绽放，<point>五光十色</point>，开满路旁、草丛，织成一条条一方方美丽的彩色锦缎。</option>
					<option value="D">榕树就在生命难以生存的山岩石壁上，把自己生长成其他生命<point>望尘莫及</point>的参天巨树，让自己发展成伟大的生命。</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_07" score="3" type="select">
				<text>下列句子中，没有语病的一句是__</text>
				<select multiple="false">
					<option value="A">为亿万炎黄子孙和海外同胞所瞩目的桥山黄帝陵公祭活动，已经成为传承中华文明、凝聚民族精神的文化盛典。</option>
					<option value="B">中国能否快速推广电子商务应用，不仅关系到中国企业能否渡过金融危机，还关系到中国抓住机遇缩小与世界经济的差距。</option>
					<option value="C">蓝印花布是我国民间传统工艺品之一，它格调朴素、高雅，蕴含着国人独特的生活情调和审美趣味，散发着迷人的魅力。</option>
					<option value="D">“地球一小时”活动虽然只有60分钟，但传递给地球人的节能环保作用却不可低估，它提醒人们：只要时时关注节能，就能为保护地球作出贡献。</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_08" score="3" type="select">
				<text>下列有关文学常识的表述，有错误的一项是__</text>
				<select multiple="false">
					<option value="A">李白的诗句“蓬莱文章建安骨”，其中“建安骨”是指建安年间曹操父子等人的诗文所具有的质朴、刚健、俊爽的风格。</option>
					<option value="B">《古诗十九首》语言朴素自然，描写生动真切，艺术风格浑然天成，《涉江采芙蓉》《孔雀东南飞》是其中有代表性的作品。</option>
					<option value="C">关汉卿是元杂剧代表作家，他的《窦娥冤》塑造了窦娥这一悲剧形象，这部作品具有现实主义与浪漫主义相融合的特色。</option>
					<option value="D">“新月派”诗人徐志摩的《再别康桥》节奏轻快，意境优美；“雨巷诗人”戴望舒的《雨巷》典雅含蓄，富有朦胧之美。</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_09" score="3" type="select">
				<text>下列依次在画线处填入的语句，语意和衔接最恰当的一项是__</text>
				<term format="html">文艺作品是作者思维活动的成果，是思维活动的固定形式，是写在纸面上的语言。写在纸上的语言是作者和读者<u><label id="9_1"/></u>的唯一桥梁。<u><label id="9_2"/></u>；作者也不能要求读者理解作品中没有提到的东西，搞清楚作品中没有说清楚的东西，要是那样，就不免<u><label id="9_3"/></u>了自己，苛待了读者。</term>
				<select multiple="false" format="html">
					<option value="A"><label id="9_1"/>心心相印<label id="9_2"/>读者不能脱离作品的语言理解作品，要是那样，势必是胡思乱想<label id="9_3"/>宽慰</option>
					<option value="B"><label id="9_1"/>心心相通<label id="9_2"/>读者不能脱离作品的语言理解作品，要是那样，势必是胡思乱想<label id="9_3"/>宽容</option>
					<option value="C"><label id="9_1"/>心心相通<label id="9_2"/>读者不能胡思乱想，要是那样，势必脱离作品的语言理解作品<label id="9_3"/>宽慰</option>
					<option value="D"><label id="9_1"/>心心相印<label id="9_2"/>读者不能胡思乱想，要是那样，势必脱离作品的语言理解作品<label id="9_3"/>宽容</option>
				</select>
			</question>
		</questions>
	</section>
	<section name="文言文阅读(本大题共9小题，共27分)">
		<questions score="15"> 
		   <title>阅读下面文言文，完成10-14题。</title>
			<text format="html">
秦穆公闲问由余曰：“古者明王圣帝得国失国，当何以也?”由余曰：“臣闻之，当以俭得之，以奢失之。”穆公曰：“愿闻奢俭之节。”由余曰：“臣闻尧有天下，饭于土簋，啜于土(铏<label id="1"/>)，其地南至交阻，北至幽都，东西至日所出入，莫不宾服。尧释天下，舜受之。作为食器，斩木而裁之。销铜铁，修其刃，犹漆黑之以为器。诸侯侈，国之不服者十有三。舜释天下，而禹受之，作为祭器，漆其外而朱画其内。缯帛为茵褥，觞勺有彩，为饰弥侈。而国之不服者三十有二。夏后氏以没，殷周受之。作为大器，而建九(傲<label id="2"/>)，食器雕琢，觞勺刻镂。四壁四帷，茵席雕文，此弥侈矣。而国之不服者五十有二。君好文章，而服者弥侈。故曰俭其道也。”由余出，穆公召内史廖而告之曰：“寡人闻邻国有圣人，敌国之忧也。今由余圣人也，寡人患之。吾将奈何?”内史廖曰：“夫戎僻而辽远，未闻中国之声也。君其遗之女乐以乱其政，而厚为由余请期，以疏其间。彼君臣有间，然后可图。”君曰：“诺。”乃以女乐三九遗戎王，因为由余请期。戎王果见女乐而好之，设酒听乐，终年不迁，马牛羊半死。由余归谏，谏不听，遂去，入秦。穆公迎而拜为上卿。问其兵势与其地利。既已得矣，举兵而伐之，兼国十二，开地千里。穆公奢主，能听贤纳谏，故霸西戎。西戎淫于乐，诱于利，以亡其国，由离质朴也。 
(取材于《说苑·卷二十·反质》) 
			</text>
			<notetext format="html">
				<label id="1">铏：古代盛羹器。</label>
				<label id="2">傲：通旒(liú)，龙旗九旒，周天子仪仗。</label>
			</notetext>
			<question id="test12_10" score="3" type="select">
				<text>下列语句中加点词语的解释，不正确的一项是_</text>
				<select multiple="false" format="html">
					<option value="A">愿闻奢俭之<point>节</point>$$关键</option>
					<option value="B">莫不<point>宾服</point>$$归顺</option>
					<option value="C">君好<point>文章</point>，而服者弥侈$$文字作品</option>
					<option value="D">设酒听乐，终年不<point>迁</point>$$迁移(放牧的地方)</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_11" score="3" type="select">
				<text>下列各组语句中划横线的词，意义、用法都相同的一组是__</text>
				<select multiple="false" format="html">
					<option value="A"><point>故</point>曰俭其道也$$广<point>故</point>数言欲亡</option>
					<option value="B">东西至日<point>所</point>出人$$成反复自念，得无教我猎虫<point>所</point>耶</option>
					<option value="C"><point>夫</point>戎僻而辽远，未闻中国之声也$$微<point>夫</point>人之力不及此</option>
					<option value="D">因<point>为</point>由余请期$$谁<point>为</point>大王为此计者</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_12" score="3" type="select">
				<text>下列各句括号中是补出的文字，补出后句子意思不符合原文的一项是__</text>
				<select multiple="false">
					<option value="A">犹漆黑之以(之)为器</option>
					<option value="B">(以)缯帛为茵褥</option>
					<option value="C">既已得(由余)矣，举兵而伐之</option>
					<option value="D">故霸(于)西戎</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_13" score="3" type="select">
				<text format="html">下列句子编为四组，全能说明“国君奢”的一组是__
				<label id="13_1">饭于土簋，啜于土铏</label>	
				<label id="13_2">觞勺有彩，为饰弥侈</label>
				<label id="13_3">四壁四帷，茵席雕文</label>
				<label id="13_4">君好文章，而服者弥侈</label>
				<label id="13_5">君其遗之女乐以乱其政</label>
				<label id="13_6">戎王果见女乐而好之，设酒听乐</label>
				</text>
				<select multiple="false" format="html">
					<option value="A"><label id="13_1"/><label id="13_4"/><label id="13_6"/></option>
					<option value="B"><label id="13_2"/><label id="13_3"/><label id="13_6"/></option>
					<option value="C"><label id="13_1"/><label id="13_3"/><label id="13_5"/></option>
					<option value="D"><label id="13_2"/><label id="13_4"/><label id="13_5"/></option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_14" score="3" type="select">
				<text>下列对原文的理解和分析，不正确的一项是__</text>
				<select multiple="false">
					<option value="A">西戎的臣子由余，深谙治国之道，他的一席话引起了秦穆公的担忧。</option>
					<option value="B">戎王中了内史廖的计谋，沉溺女乐，不理政事，不听劝谏，而亡其国。</option>
					<option value="C">秦穆公本是奢侈的君主，但他能听贤纳谏，痛改前非，终称霸西戎。</option>
					<option value="D">同是失国，舜禹失去的是属国，夏后氏、西戎王失去的是自己的国家。</option>
				</select>
			</question>
		</questions>
		<questions score="12"> 
		   <title>阅读下面的文言文，完成15-18题。</title>
			<text format="html">
辛巳之秋，(牙斯<label id="1"/>)寇边，既饮马于大江，欲断流而投鞭。自江以北，号百万以震扰；自江以南，无一人而寂然。牙斯抵掌而笑曰：“吾固知南风之不竞，今其(幕有乌<label id="2"/>)而信焉。”指天而言：“吾其利涉大川乎！”方将杖三尺以麾犬羊，下一令以令腥膻，掠木绵估客之艓，登长年三老之船；并进半济，其气已无江(堧<label id="3"/>)矣。南望采石之矶，屹峙七宝之山；一帜特立，于彼山巅。牙斯大喜曰：“此降幡也。”贼众呼“万岁”而贺曰：“我得天乎？”言未既，蒙冲两艘，夹山之东西，突出于中流矣。其始也，自行自流，乍纵乍收，下载大屋，上横城楼；缟于雪山，轻于云球；翕忽往来，顷刻万周；有双(罍<label id="4"/>)之舞波，无一人 之操舟。贼众指而笑曰：“此南人之喜幻，不木不竹，其诳我以(楮<label id="5"/>)先生之俦乎？不然，神为之楫，鬼与之游乎？”笑未既，海鳅万艘，相继突出而争雄矣，其迅如风，其飞如龙。俄有流星，如万(石钟<label id="6"/>)；陨自苍穹，坠于波中；复跃而起，直上半空；震为迅雷之辚隐，散为重雾之冥蒙；人物咫尺而不相辨，贼众大骇而莫知其所从。于是海鳅交驰，搅南蹂东；江水皆沸，天色改容；冲飙为之扬沙，秋日为之退红。贼之舟楫，皆 躏藉于海鳅之腹底；吾之戈艇矢石，乱发如雨而横纵；马不必射，人不必攻；隐显出没，争入于阳侯之珠宫。牙斯匹马而 宵遁，未几自毙于瓜步之棘丛。 
予尝行部而过其地，闻之渔叟与樵童；欲求牙斯败绩之处，杳杳不见其遗踪。但见倚天之绝壁，下临月外之千峰。草露为霜，获花脱茸。纷棹讴之悲壮，杂之以新鬼旧鬼之哀恫。因观蒙冲、海鳅于山趾之河汭，再拜劳苦其战功；惜其未封以下濑之壮侯，册以浮波之武公。抑闻之曰：在德不在险，善始必善终。吾国其勿恃此险，而以仁政为甲兵，以人材为河山，以民心为垣墉也乎！ 
（取材于杨万里《海鳅赋》） 
			</text>
			<notetext format="html">
				<label id="1">牙斯：指金主完颜亮。</label>
				<label id="2">幕有乌：帐幕之上有栖息的乌鸦，古人认为是兵败之兆。</label>
				<label id="3">堧（ruǎn）：空地。</label>
				<label id="4">罍（léi）：装酒水的器皿，这里指船。</label>
				<label id="5">楮（chǔ）：这里代称纸。</label>
				<label id="6">石钟：石、钟都是古代容量单位。</label>
			</notetext>
			<question id="test12_15" score="3" type="select">
				<text>下列语句中，加点词的解释不正确的一项是_</text>
				<select multiple="false" format="html">
					<option value="A">吾固知南风之不<point>竞</point>$$竞争</option>
					<option value="B">方将杖三尺以<point>麾</point>犬羊$$指挥</option>
					<option value="C">皆<point>躏藉</point>于海鳅之腹底$$这里指覆压</option>
					<option value="D">牙斯匹马而<point>宵</point>遁$$在夜间</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_16" score="3" type="select">
				<text>下列语句中，加点的词意义和用法都相同的一组是__</text>
				<select multiple="false" format="html">
					<option value="A"><point>既</point>饮马于大江，欲断流而投鞭$$<point>既</point>无叔伯，终鲜兄弟</option>
					<option value="B">今其幕有乌而信<point>焉</point>$$皮之不存，毛将<point>焉</point>附</option>
					<option value="C">吾<point>其</point>利涉大川乎$$贼众大骇而莫知<point>其</point>所从</option>
					<option value="D">无一人<point>之</point>操舟$$不知东方<point>之</point>既白</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_17" score="3" type="select">
				<text>下列对文中语句的理解，不符合文意的一项是__</text>
				<select multiple="false">
					<option value="A">并进半济，其气已无江堧矣。$$（金国的船只）齐头并进，横渡长江，行程过半，那气势已经不可阻挡了。</option>
					<option value="B">不木不竹，其诳我以楮先生之俦乎？$$（两艘蒙冲）不是木船不是竹船，难道是用纸做的来欺骗我们吗？</option>
					<option value="C">震为迅雷之辚隐，散为重雾之冥蒙。$$（流星）炸裂开，声音好像震天的霹雳，喷散开，浓烟仿佛重重的雾气。</option>
					<option value="D">惜其未封以下濑之壮侯，册以浮波之武公。$$可惜那时没有封（海鳅、蒙冲）为“下濑壮侯”，而封它们为“浮波武公”了。</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_18" score="3" type="select">
				<text>下列理解和分析，不符合文意的一项是__</text>
				<select multiple="false">
					<option value="A">采石矶战斗之初，金国进犯之敌来势汹汹，全军上下，皆骄傲轻狂，不可一世。</option>
					<option value="B">宋军在战斗中“出其不意，攻其不备”，发挥特殊船只和武器的优势，赢得胜利。</option>
					<option value="C">作者凭吊采石矶战场，将无力报国的悲哀之情寄寓在萧条冷落的深秋景象中。</option>
					<option value="D">作者认为一个国家要长治久安，不应该倚仗天险，而是要靠仁政、人才与民心。</option>
				</select>
			</question>
		</questions>
	</section>
	<section name="诗歌鉴赏(本大题共2小题，共27分)">
		<questions score="12">
		  <title>阅读下面两首诗，完成(1)～(3)题。</title>
			<text format="html">
                  送沈子福之江东 
                     [唐]王维 
    杨柳渡头行客稀，(罟师<label id="1"/>)荡桨向(临圻<label id="2"/>)。 
    惟有相思似春色，江南江北送君归。 
                      柳枝词 
                   [宋]郑文宝 
    亭亭画舸系春潭，直到行人酒半酣。 
    不管烟波与风雨，载将离恨过江南。   
			</text>
			<notetext format="html">
				<label id="1">罟(gǔ)师：渔夫。诗中借指船工。</label>
				<label id="2">临圻(qí)：地名。</label>
			</notetext>
			<question id="test12_19_01" score="4" type="fillblank">
			  <blank num="2">		
				  这两首诗都以_________为题材，诗人都借__________这一诗歌传统意象表达情感。王诗首句点题，郑诗题目寓旨。
			  </blank>
			</question>
			<question id="test12_19_02" score="4" type="fillblank">
			  <blank num="2">		
				  这两首诗描绘了相似的情境，但感情基调并不完全相同，前者_________，后者_________。 
		      </blank>
			</question>
			<question id="test12_19_03" score="4" type="shortanswer">
				<text>这两首诗的后两句，诗人都将自己无形的感情化为有形的景、物，请结合诗句具体分析。</text>
			</question>
		</questions>	
        <questions score="15">
		  <title>阅读下面这首词，完成问题。</title>
			<text format="html">
             踏莎行·山居 
                 张抡 
      秋入云山，物情潇洒，百般景物堪图画。丹枫万叶碧云边，黄花千点幽岩下。 
      已喜佳辰，更怜清夜，一轮明月林梢挂。(松醪<label id="1"/>)常与野人期，忘形共说清闲话。   
			</text>
			<notetext format="html">
				<label id="1">松醪：松膏酿制的酒。</label>
			</notetext>
			<question id="test12_20_01" score="3" type="select">
			  <text>下列理解和赏析，不正确的一项是__</text>
				<select multiple="false">
					<option value="A">首句“秋入云山”，语言简明形象，“入”字写出了深山秋意飒然而至的景象。</option>
					<option value="B">词人以“潇洒”形容“物情”，赋予山中万物以情志风神，秀逸灵动，意蕴无穷。</option>
					<option value="C">下片写月圆之夜，诗人身处良辰佳景，独对冷清的秋夜，难免心生孤寂悲切之情。</option>
					<option value="D">上片写了斑斓如画的秋山景象，下片写了清朗闲雅的山居之景，诗中有画，情景交融。</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_20_02" score="4" type="shortanswer">
				<text>词人的山居生活有什么特点？在词中是怎样表现的？</text>
			</question>
			<question id="test12_20_03" score="8" type="shortanswer">
				<text>古今诗歌中有许多描写秋景的佳句，诗人对秋景的描写也各有千秋。请结合“丹枫万叶碧云边，黄花千点幽岩下”一句并再举一个描写秋景的句子，对它们的特色加以赏析。（不少于200字）</text>
			</question>
		</questions>		
	</section>
	<section name="现代文阅读(本大题共4小题，共61分)">
		<questions score="10">
		  <title>阅读下面文章，完成21-23题。</title>
			<text>
长城富于强烈的生命节奏。它把自然中的节奏以线的运动变化形式显示出来。这是一条有生命的线，神奇的线，寓奇险于沉实，藏变化于整齐。从苍茫的西北戈壁，至浩瀚的东部海滨，长城涉大河巨川，穿崇山峻岭，跨危崖绝谷，过荒漠草原，腾挪跌宕，气象万千。宛如神奇巨笔在北国山河一笔挥就的气势磅礴的草书，而敌楼就是这草书中的顿挫，雄关就是这草书中的转折，亭障墩堠则是这草书中错落的散点。它们与长城的城墙主体浑然一体，一气呵成，形成一幅结构完整的艺术巨作。 
长城建基于大地之上，把奇伟的自然美与建筑美融为一体，展示出一种天人合一的境界，可以说是真正的“大地艺术”。 
东部的长城，多建于崇山峻岭之上，凭借高山深谷用条石和砖筑成屏障城垣，“用险制塞”，城体顺山势盘腾于陡峭的山峦脊背。敌楼则虎踞制高点处，两翼曲直回环。关塞坐落谷间峡口，扼险制要。在人们的视角中，起到了与塔相似的审美效果，并且更具有险峭峻拔的气势。同是在崇山峻岭之中，因山势不同，长城也显示出不同的风致来。八达岭长城雄伟壮丽，沉雄中见“阔大”。慕田峪长城建于悬崖峭壁之上，这里山峰嶙峋陡峭，长城沿山脊忽而直上云天，忽而飞越深谷，真是奇险至极，令人不寒而栗。这段长城可谓雄伟中见“奇险”。它摄魂动魄，使登临者身入险境，惊奇赞叹。而金山岭长城，以司马台水库为界，沿雾灵山伸展，山峦雄壮，而山势平缓。敌楼密集，设计巧妙，各不相同。由司马台水库西望金山岭，长城恰似一件精工细笔的工艺品。它于雄伟之中见出“灵秀”。 
与东部的崇山峻岭不一样，西部的长城大多坐落于戈壁大漠之中。由于缺少砖石材料，这里的长城基本上都用黄土夹以芦苇和柳条夯筑而成。这种土夯的城墙却与沙漠和戈壁的色调融为一体。西出敦煌80公里的戈壁之中，留有玉门关遗址。还有距敦煌西70公里的阳关遗址，仅残存一座烽火台。可是，在四周无垠的戈壁之中，这两座颗粒似的建筑，不但没有因它们体积的微小而为大漠的苍茫所淹没，反而突兀地矗立在滚滚黄尘和砂石之上，宛如铁骨凌空。它们在沙漠戈壁的广袤无垠和千古岁月的时空交错中，展示出一种纪念碑式的历史永恒感。 
除了与不同的地形地貌相得益彰，长城在四季时令，雨雪云雾，晦明晨昏，都有着各种不同的风姿。春华烂漫明丽，长城如展笑颜；夏日万绿葱茏，长城如腾碧浪；秋霜层林尽染，长城如披盛妆；冬寒冰天雪地，长城如舞银蛇。月夜下之长城，孤峭冷峻；晨光中之长城，新美壮丽。 
(取材于杨辛、甘霖《美学原理新编》，北京大学出版社2002年版，有删改)
			</text>
			<question id="test12_21" score="3" type="select">
				<text>下列判断，不符合文意的一项是__</text>
				<select multiple="false">
					<option value="A">长城以线的运动变化形式体现着自然的节奏，宛如北国山河上一笔挥就的巨幅草书。</option>
					<option value="B">长城腾挪跌宕、气象万千、气势磅礴的特点，也是建筑美与自然美浑然融合的结果。</option>
					<option value="C">八达岭长城、慕田峪长城、金山岭长城因山借势、用险制塞，在崇山峻岭中各显风致。</option>
					<option value="D">东部长城盘腾于陡峭的山脊之上呈峭拔之势，西部长城色调与大漠融合则富永恒之感。</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_22" score="4" type="shortanswer">
				<text>纵观全文，分条概括长城的美学特征。</text>
			</question>
			<question id="test12_23" score="3" type="select">
				<text>下列描写长城的诗句与文中所介绍的长城特点不相符的一项是__</text>
				<select multiple="false">
					<option value="A">居庸突兀倚青天，一涧泉流鸟道悬。(明末清初·顾炎武《八达岭长城古诗咏》)</option>
					<option value="B">岭坂风回树郁盘，长城如带雾中看。(清·丁澎《度岭见长城》)</option>
					<option value="C">东穷碧海群山立，西带黄河落日明。(清·康有为《登万里长城》)</option>
					<option value="D">汉家今上郡，秦塞古长城。有日云长惨，无风沙自惊。(唐·李益《登长城》)</option>
				</select>
			</question>
		</questions>
		<questions score="15">
		  <title>阅读下面的文章，完成24-26题。</title>
			<text>
每个人的生命史就像是他自己的作品。这种作品可以是艺术的，也可以不是艺术的，犹如同是一种顽石，这个人能把它雕成一座伟大的雕像，而另一个人却不能使它“成器”，分别全在秉性与修养。懂得生活的人就是艺术家，他的生活就是艺术作品。 
过一世生活好比作一篇文章。完美的生命史都有上品文章所应有的美点。 
一篇好文章一定是一个完整的有机体，其中全体与部分都息息相关，不能稍有移动或增减。一字一句之中都可以见出全篇精神的贯注。比如陶渊明的《饮酒》诗本来是“采菊东篱下，悠然见南山”，后人把“见”字误印为“望”字，原文的自然与物相遇相得的神情便完全丧失。这种艺术的完整性在生活中叫做“人格”。凡是完美的生命史都是人格的表现。大而进退取与，小而声音笑貌，都没有一件和完整的人格相冲突。不肯为五斗米折腰向乡里小儿，是陶渊明的生命史中所应有的一段文章，如果他错过这一个小节，便失其为陶渊明。下狱不肯脱逃，临刑时还叮咛嘱咐还邻人一只鸡的债，是苏格拉底的生命史中所应有的一段文章，否则他便失其为苏格拉底。这种生命史才可以使人把它当做一幅图画去惊赞，它就是一种艺术的杰作。 
“修辞立其诚”是文章的要诀，一首诗或是一篇美文一定是至性深情的流露，存于中然后形于外，不容有丝毫假借。情趣本来是物我交感共鸣的结果。景物变动不居，情趣亦自生生不息。我有我的个性，物也有物的个性，这种个性又随时地变迁而生长发展。每人在案一时所见到的景物，和每种景物在某一时所引起的情趣，都有它的特殊性，断不容与另一人在另一时所见到的景物，和另一景物在另一时所引起的情趣完全相同。毫厘之差，微妙所在。在这种生生不息的情趣中我们可以见出生命的造化。把这种生命流露于语言文字，就是好文章；把它流露于言行风采，就是美满的生命史。 
文章忌俗滥，生命也忌俗滥。俗滥就是自己没有本色而蹈袭别人的成规旧矩。西施患心痛，常捧心颦眉，这是自然的流露，所以愈增其美。东施没有心痛，强学捧心颦眉的姿态，只能引人嫌恶。在西施是创作，在东施便是滥调。滥调起于生命的干枯，也就是虚伪的表现。“虚伪的表现”就是“丑”，克罗齐已经说过。“风行水上，自然成纹”，文章的妙处如此，生活的妙处也是如此。在什么地位，是怎样的人，感到怎样的情趣，便现出怎样的言行风采，叫人一见就觉其谐和完整，这才是艺术的生活。 
（取材于朱光潜《谈美书简》，有改动）
			</text>
			<question id="test12_24" score="3" type="select">
				<text>下列说法，不符合文意的一项是__</text>
				<select multiple="false">
					<option value="A">每个人都在创作一部自己的生命史，一个人能否让自己的人生成为艺术品，完全取决于他个人的秉性与修养。</option>
					<option value="B">陶渊明《饮酒》诗的一字之差、苏格拉底临刑前的一句叮咛，都被用来说明进退取与、声音笑貌是人格的体现。</option>
					<option value="C">情趣是物我交感共鸣的结果，“物”“我”的个性会随着时间、地点的变化而变化，情趣也会因之而不同。</option>
					<option value="D">“丑”是一种虚伪的表现，它因生命干枯，蹈袭成规旧矩而失去自己的本色，令人感到嫌恶。</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_25" score="4" type="shortanswer">
				<text>作者说，“这种生命史才可以使人把它当做一幅图画去惊赞，它就是一种艺术的杰作”，“这种生命史”指的是怎样的一种“生命史”？ </text>
			</question>
			<question id="test12_26" score="8" ype="shortanswer">
				<text>在朱光潜先生看来，“完美的生命史”应该具有“上品文章”的哪些“美点”？请简要概括，并就你感受最深的一点，联系生活实际谈谈你的理解和感悟。（不少于200字） </text>
			</question>
		</questions>
		<questions score="15">
		  <title>阅读下面的作品，完成27-29题。</title>
			<text>
老人和鹰 
老人住进城里后很不习惯，坐不是站不是，每天都不自在。一天，老人拿了锄头，去楼下开荒种菜。锄头是老人从乡下带来的，他才在小区的一块空地上挖了几锄，就被儿子看见了，儿子说：“您在干什么？” 
老人说：“这块地荒着，我想种些菜。” 
儿子说：“您以为这是乡下呀？” 
老人说：“那我回乡下去。” 
儿子说：“咱们乡下已被拆迁了，那儿现在是工业园区，您还回得去？” 
老人何尝不知道这些，一想到乡下被开发了，他就神思恍惚。老人说：“城里什么都不好，不像咱们乡下，能种菜，养猪养鸡，乡下空气也好，咱们乡下有各种各样的鸟，天上还飞着鹰。”的确，老人经常在乡下看见天上飞着鹰。老人总坐在门口，抬着头看，看鹰在天上盘旋。看久了，老人的心便跟着鹰去了，也在天上盘旋，自由自在。到城里后，老人也经常抬头，但很多时候，连一只麻雀也看不到。 
老人叹息了。 
过后，老人更不自在了，每天都怏怏不乐的。这样，老人就出问题了，病了，住院了。等老人从医院出来，似乎更老了，走路都不稳。儿子很急，每天开导着老人，老人就是开心不了。 
这天，儿子带老人去河边。快到河边时，老人忽然看到天上有鹰。 
“你看到鹰么，在天上飞。”老人兴奋地跟儿子说。 
儿子说：“看到了。” 
老人说：“没想到城里也有鹰，它是从咱们乡下飞来的吧？” 
“是吧。”儿子说，“一定是！” 
那时已是傍晚了，老人一直在那儿看着，直到天黑。 
老人住的离河不远，为了看鹰，第二天他自己去了河边。“鹰！”还没到河边，老人就看见鹰了，一只，两只，好几只呢！那些鹰一会儿在天上盘旋，一会儿往下俯冲。老人不走了，一直抬头看着。 
一个孩子，蹦蹦跳跳地过来了，“爷爷，你在看什么呢？” 
“看鹰在天上飞。” 
“那不是鹰，那是风筝。” 
“胡说，风筝我还看不出来呀，那就是鹰。” 
“我没胡说，那就是风筝，不信，到河边去看。” 
到了河边，老人果然看见几个人在放风筝。他们也是老人，很矫健，在河边跑来跑去。老人走到他们中间，“我以为是真的鹰在天上飞哩。” 
“好多人都这么说。” 
“你们怎么能把风筝放得这么好？” 
“你也能。” 
“我也能？” 
“真的能，只要天天放，就能让你的鹰也飞在天上。” 
老人这天真买了风筝，也是那种像鹰的风筝。 
那几个老人，教他放，但他总是不会。老人有些灰心了，几个老人安慰他：“慢慢来，我们以前也是这样的。” 
老人点点头。 
这以后，老人天天到河边去放风筝，开始走得很慢，慢慢地就快起来了。后来，也能跑起来了。老人的风筝或者说老人想放飞的鹰，在天上盘旋着，往下俯冲着。老人开心极了。 
一天，老人放飞他的鹰，天上又来了几只鹰，那是几只真的鹰！ 
“你的鹰引来了真的鹰了。”老人们跟他说。 
“是真的鹰啊！” 
“是真的！” 
“肯定是我们乡下的鹰飞来了！” 
老人说着，笑了。笑着时，老人一颗心也跟了鹰去了，也在天上盘旋，自由自在…… 
（取材于刘国芳的同名小说，有改动）
			</text>
			<question id="test12_27" score="3" type="select">
				<text>下列对文章的理解和分析，不正确的两项是__</text>
				<select multiple="true">
					<option value="A">小说中老人与儿子的对话，不仅巧妙交代了故事发生的时代背景，也表现出儿子对父亲的体贴，更表达了老人渴望回归乡村生活的心愿。</option>
					<option value="B">小说中描写的其他老人不可或缺，这些老人不仅是对“老人”形象的映衬，而且丰富了小说内容，老人们共同表现了小说的主题。</option>
					<option value="C">小说结尾含蓄隽永、令人回味，“老人一颗心也跟了鹰去了，也在天上盘旋，自由自在……”表现出老人老当益壮，“不坠青云之志”。</option>
					<option value="D">小说刻画人物以语言描写为主，人物对话要言不烦，常是寥寥数语便将人物表现得形神毕肖，并推动了故事情节的发展。</option>
					<option value="E">小说选取独特的视角，表现了农村城市化进程中一个普通老人的生活状态，寄寓了作者对时代变革中普通人的人文关怀。</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_28" score="4" type="shortanswer">
				<text>“鹰”在小说中有怎样的作用？请简要分析。</text>
			</question>
			<question id="test12_29" score="8" type="shortanswer">
				<text>小说中的“老人”是现实生活中一类人的代表，请结合小说内容加以分析。</text>
			</question>
		</questions>
		<questions score="21">
		  <title>阅读下面作品，完成30-33题。</title>
			<text>
湖光塔影 
宗璞 
从燕园离去的人，难免沾染些泉石烟霞的癖好。清晨在翠竹下读书，黄昏在杨柳岸边散步，习惯了，自然觉得燕园的朝朝暮暮，和那一木一石融在一起，难以分开。燕园的诸般景色中，最不能忘记的，大概是那湖光塔影的画面了。但若真把这幅画面落到纸上，究竟该怎样着笔，我却想不出。 
小时候，常在湖边行走。只觉得这湖水真绿，绿得和岸边丛生的草木差不多，简直分不出草和水、水和草来。又觉得这湖真大。在湖岸边看着鱼儿向岛游去，水面上形成一行行整齐的波纹，“鱼儿排队！”我想。夜晚，在梦中，我便也加入鱼儿的队伍，去探索小岛的秘密。 
一晃儿过了几十年。我在经历了人世酸辛之余，也已踏遍燕园的每一个角落，领略了花晨月夕，四时风光。未名湖，湖光依旧。那塔，应该是未名塔了，最让人难忘的，是它投在湖水上的影子。晴天时，岸上的塔直指青天，水中的塔深延湖底。湖水一片碧绿，塔影在湖光中，檐角的小兽清晰可辨。阴雨时，黯云压着岸上的塔，水中的塔也似乎伸展不开。雨珠儿在湖面上跳落，泛起一层水汽。塔影摇曳了，散开了，一会儿又聚在一起，给人一种迷惘的感觉。雾起时，湖、塔都笼罩着一层层轻纱。雪落时，远近都覆盖着从未剪裁过的白绒毡。 
月夜在湖上别有一番情调。湖西岸有一座筑有钟亭的小山，山侧有树木、草地和一条小路。月光在这儿，多少有些局促。循小路转过山脚，眼前忽然一亮，只见月色照得一片通明，水面似乎比白天宽阔了许多，水波(甲)月光不知流向何方。那北岸树丛中的灯火，很快显示了湖岸的线条，透露了未名湖的秀雅风致。行近岸边，长长的柳丝(乙)着月色湖光。水的银光里是挺拔的塔影，天的银光下是挺拔的塔身。这地面上留住的月光和湖面上的不同。湖面上的闪烁跳跃，如同乐曲中轻盈的拨弦；地面上的迷茫空灵，却似水墨画中不十分均匀的笔触。 
循路东行到一座小石桥边，向右折去，是一潭与未名湖相通的水。水面不大，三面山坡，显得池水很深。山坡上树木茂密，水边石草杂置。月光从密树中照进幽塘，水中反射出冷冷的光，真觉得此时应有一只白鹤从水上掠过，好为那“寒塘渡鹤影，冷月葬诗魂”的诗句作出图解。 
冷月有知，当能告诉我们从建园起这里发生的种种悲剧。鹤影诗魂，难逃魔掌，更不说这湖山中渗透的民脂民膏，埋葬着的累累白骨了。这园原名淑春园，是乾隆年间权臣和坤的私产。“芳园筑向帝城西”，那时颇有些达官贵人在这一带经营园囿。燕园北部的镜春、朗润、鸣鹤诸园，都是私人园林，现已融入燕园，成为一体。 
从那幽塘边上行，到了千百竿翠竹掩映的临湖轩，那便是当初燕京大学的神经中枢了。燕大于一九二六年从城内迁此。同年，在抗议北洋军阀卖国行径的游行中，便有燕大学生惨遭杀害。三十年代中，多少满怀革命理想的青年，离开了湖光塔影奔向延安；四十年代中动荡、忧虑、苦痛和欢喜的岁月，虽然没有给这里的景物留下痕迹，却镌刻下了无数仁人志士浴血奋斗的足迹。 
又是清晨散步，向湖中的岛眺望，那白石船仍静静地停泊在原处，树木只管各自绿着。在那浓绿中，一架射电天文望远镜赫然摆在那里，仰面向着天空。有的朋友认为它破坏了自然的景致，而我却觉得它在湖光塔影之间，显示出人类智慧的光辉，儿时的梦又在眼前浮起。 
沉思了片刻，未名塔的背后已是一片朝霞。这时却只有两个七八岁的学生在湖边。他们不知从何时起，坐在岸石上，聚精会神地观察水里的鱼。“看!鱼!鱼排队！”他们高兴地大叫大嚷，一面指着水面上整齐的一行行波纹，波纹正向小岛行去。“骑鱼探险去吧?”我不由得笑问。“你怎么知道?”他们冲我眨眼睛，又赶快去盯住大鱼。我不只知道这个，还知道他们的梦。 
我怕打扰他们，便走开了。信步来到大图书馆前。图书馆四层楼顶周围镶嵌的绿琉璃瓦在朝阳的光辉里闪闪发亮。这里终日座无虚席。每天清晨，总有许多人在门前等候。有几次，别出心裁的年轻人用鼓鼓的书包排成了长长的队伍。 
这时，我虽不在未名湖畔，却想出了一幅湖光塔影图。湖光、塔影，怎样画都是美的，但不要忘记在湖边大石上画一个鼓鼓得半旧的帆布书包。(有删改)
			</text>
			<question id="test12_30" score="3" type="select">
				<text>下列对这篇散文的理解和赏析，正确的两项是__</text>
				<select multiple="true">
					<option value="A">本文讲究布局谋篇，以作者的行踪为经线，以燕园的湖光塔影为纬线，写景、叙事穿插自如。</option>
					<option value="B">在文章第三段中，作者以清新自然之笔，将湖光塔影的四季景象与自身的人事酸辛相照应。</option>
					<option value="C">诗句“寒塘渡鹤影，冷月葬诗魂”虚实结合，其中“寒塘”“冷月”隐喻造成悲剧的黑暗社会。 </option>
					<option value="D">作者写两个孩子沐浴在一片朝霞之中，寓意深远，象征着祖国的未来如满天朝霞蓬勃兴旺。</option>
					<option value="E">燕园的“湖光塔影”既具有自然之美，更蕴涵着丰富的文化内涵和厚重的历史内容。</option>
				</select>
			</question>
			<question id="test12_31_01" score="4" type="fillblank">
			  <headtext>请根据第四段景物描写的意境，从下面两组词语中，各选出一个恰当的词语，分别填入甲、乙两处，并任选其一分析运用之妙。</headtext>
				<blank num="2">甲(载着、推着)：__________乙(摇曳、舞动)：__________</blank>
			</question>
			<question id="test12_31_02" score="2" type="fillblank">
			  <headtext>请根据第四段景物描写的意境，从下面两组词语中，各选出一个恰当的词语，分别填入甲、乙两处，并任选其一分析运用之妙。</headtext>
				<blank num="1">妙处：____________</blank>
			</question>
			<question id="test12_32" score="4" type="shortanswer">
				<text>文章中多次写到“梦”，“梦”的含义指什么?作者写“梦”的用意是什么? </text>
			</question>
			<question id="test12_33" score="8" type="shortanswer">
				<text>作者说：“湖光、塔影，怎样画都是美的，但不要忘记在湖边大石上画一个鼓鼓的半旧的帆布书包。”请根据全文内容，谈谈你对这句话的理解。</text>
			</question>
		</questions>
	</section>
	<section name="文言文阅读(本大题共2小题，共10分)">
	    <questions score="10">
		    <question id="test12_34" score="5" type="punctuation">	
				<text>用斜线（／）给下面语段断句。</text>	
				<passage>陕西因洪水下大石塞山涧中水遂横流为害石之大有如屋者人力不能去州县患之雷简夫为县令乃使人各于石下穿一穴度如石大挽石入穴窖之水患遂息也。 (取材于沈括《梦溪笔谈》)</passage>
				<term>陕西因洪水下大石塞山涧中水遂横流为害石之大有如屋者人力不能去州县患之雷简夫为县令乃使人各于石下穿一穴度如石大挽石入穴窖之水患遂息也。</term>
		    </question>
	    </questions>
        <questions>
		    <question id="test12_35" score="5" type="punctuation">	
				<text>在下面短文中用“／”断句。</text>	
				<passage>鲁有恶者其父出而见商咄反而告其邻曰商咄不若吾子矣且其子至恶也商咄至美也彼以至美不如至恶尤乎爱也故知美之恶知恶之美然后能知美恶矣。(取材于《吕氏春秋·有始览·去尤》)</passage>
				<term>鲁有恶者其父出而见商咄反而告其邻曰商咄不若吾子矣且其子至恶也商咄至美也彼以至美不如至恶尤乎爱也故知美之恶知恶之美然后能知美恶矣。</term>
		    </question>
	    </questions>		
	</section>
	<section name="默写(本大题共2小题，共15分)">
		<questions maxnum="4" score="8">
			<text>在横线处写出诗文原句。（任选其中4道题）</text>
			<question id="test12_36_01" score="2" type="fillblank">
				<blank num="2">		
                登高而招，________________，而见者远；顺风而呼，________________，而闻者彰。（《荀子·劝学》）
				</blank>
			</question>
            <question id="test12_36_02" score="2" type="fillblank">
				<blank num="2">		
                夫人之相与，俯仰一世。或取诸怀抱，________________；或因寄所托，________________。（王羲之《兰亭集序》）
				</blank>
			</question>
            <question id="test12_36_03" score="2" type="fillblank">
				<blank num="2">		
                ________________，________________，晦明变化者，山间之朝暮也。 （欧阳修《醉翁亭记》）
				</blank>
			</question>	
 			<question id="test12_36_04" score="2" type="fillblank">
				<blank num="2">		
                是故圣益圣，愚益愚。________________，________________，其皆出于此乎？ （韩愈《师说》）
				</blank>
			</question>	
			<question id="test12_36_05" score="2" type="fillblank">
				<blank num="2">		
                及尔偕老，老使我怨。________________，________________。 （《诗经·氓》）
				</blank>
			</question>
            <question id="test12_36_06" score="2" type="fillblank">
				<blank num="2">		
                ________________，风烟望五津。与君离别意， ________________。（王勃《送杜少府之任蜀州》）
				</blank>
			</question>		
		</questions>
        <questions score="7">
			<text>在横线上填写作品的原文。</text>
			<question id="test12_37_01" score="1" type="fillblank">
				<blank num="1">		
                狗吠深巷中，________。(陶渊明《归园田居》) 
				</blank>
			</question>
            <question id="test12_37_02" score="1" type="fillblank">
				<blank num="1">		
                ________，莲动下渔舟。(王维《山居秋暝》) 
				</blank>
			</question>
            <question id="test12_37_03" score="1" type="fillblank">
				<blank num="1">		
                ________，以手抚膺坐长叹。(李白《蜀道难》)
				</blank>
			</question>	
 			<question id="test12_37_04" score="1" type="fillblank">
				<blank num="1">		
                人生如梦，________。(苏轼《念奴娇·赤壁怀古》)
				</blank>
			</question>	
			<question id="test12_37_05" score="1" type="fillblank">
				<blank num="1">		
                ________，青楼梦好，难赋深情。(姜夔《扬州慢》)
				</blank>
			</question>
            <question id="test12_37_06" score="1" type="fillblank">
				<blank num="1">		
                以赂秦之地封天下之谋臣，________。(苏洵《六国论》)
				</blank>
			</question>
            <question id="test12_37_07" score="1" type="fillblank">
				<blank num="1">		
				 舳舻千里，旌旗蔽空，________，________。(苏轼《赤壁赋》)
				</blank>
			</question>			
		</questions>		
    </section>	
	<section name="语言表达(本大题共2小题，共10分)">
		<questions score="5">
			<question id="test12_38" score="5" type="shortanswer">
				<text>阅读下面这则报道，选择你最感兴趣的信息点，用简明的语言，说服你的朋友和你一起去欣赏音乐会。不超过40个字。
据报道，国家大剧院举办的世界范围的古典音乐盛会一一“五月音乐节”，在5月1日至5月29日举行。来自亚欧美三大洲、八个国家的乐团劲旅，五位世界级著名指挥，将奉献14台、19场音乐会，涵盖交响乐、室内乐、声乐三大古典音乐。部分音乐会的最低票价只有80元。 </text>
			</question>			
		</questions>		
		<questions score="5">
			<question id="test12_39" score="5" type="shortanswer">
				<text>长安街被誉为“神州第一街”，最初总长还不足8华里。新中国成立后，长安街拓展为13.4华里，成为一条横贯北京东西的通衢要道，被称为“十里长街”。改革开放后，经过30年的发展，长安街的延伸线东达通州，西抵石景山，全长84华里，有了“百里长街”的美称。新中国60年华诞到来之际，长安街又将以新的风姿展现在世人面前。 
面对长安街的沧桑巨变，请你用生动简明的语言写出自己的感言，不超过80字。</text>
			</question>			
		</questions>	
	</section>
    <section name="作文(本大题共2小题，共120分)">
		<questions score="60">
			<question id="test12_40" score="60" type="composition">
				<text>“品牌”是商业用语，品牌的内涵是指它所包含的个性、价值和文化，个人、集体、国家等都应该有自己的品牌。 
你对“品牌”有怎样的思考？请自选角度，自拟题目，写一篇不少于800字的文章，除诗歌外，文体不限。</text>
			</question>			
		</questions>		
		<questions score="60">
			<question id="test12_41" score="60" type="composition">
				<text>阅读下面文字，按要求写作文。 
绿萝很好养，折上几枝，放进盛水的玻璃瓶里就行了。摆在桌上，眼前一片绿意。可让人遗憾的是，它在水里慢慢生了根之后，几乎就不再生长，没精打采，枝蔫叶稀。是缺少阳光?放到窗前晒些日子，不见起色。是氧气不足?打开窗子常透透气，也没效果。后来，试着往水里投了一把石子，原来在水中漂来漂去的根须似乎一下有了依托，它们使劲往下扎，把石子紧紧缠住。没过多久，绿萝就绿油油的，枝繁叶茂了。 
请就以上材料，展开联想，自定角度，写一篇文章。题目自拟，文体自选(除诗歌外)，不少于800字。</text>
			</question>			
		</questions>	
	</section>	
</paper>
